\subsection{Técnicas para la integración Web-SGBD}

En las siguientes subsecciones se comentarán algunas de las técnicas y tecnologías más utilizadas para la integración de bases de datos en entornos web.

\subsubsection{CGI - Common Gateway Interface}

La interfaz de pasarela común es un protocolo estándar que define cómo los \textit{scripts CGI} se comunican con el servidor Web. Un script CGI está diseñado para aceptar y devolvder datos que sean conformes con la especificación de CGI, pudiendo así reutilizar los scripts independientemente del servidor Web que se esté utilizando. 

A continuación se describe la forma de actuación de un CGI de forma esquemática:

\begin{enumerate}
	\item En primera instancia, el servidor recibe una petición (el cliente ha activado un URL que contiene el CGI), y comprueba si se trata de una invocación de un CGI.
	\item El servidor comprueba los archivos de configuración y de acceso para asegurarse de que el solicitante tiene acceso al script CGI. 
	\item El servidor prepara el entorno para ejecutar el script.
	\item El servidor ejecuta el script, leyendo las variables de entorno y su entrada estándar.
	\item El script realiza su función. Como consecuencia de su actividad se va generando un objeto MIME que la aplicación escribe en su salida estándar.
	\item Cuando el script finaliza, el servidor envía la información producida, junto con información propia, al cliente, que se encontraba en estado de espera.
\end{enumerate}

Actualmente, ésta es la solución que más se está utilizando para la creación de interfaces Web-SGBD. Entre las ventajas de la programación CGI, se pueden destacar su sencillez, ya que es muy fácil de entender; es un lenguaje de programación independiente, soportando lenguajes como C, C++, Java, Perl, Python, etc. y es un estándar para usarse en todos los servidores Web.

Como desventaja se puede destacar la baja eficiencia que tiene el uso de CGI, debido a que el servidor Web tiene que cargar el script CGI y establecer la conexión con la base de datos cada vez que se recibe una petición.

\subsubsection{Lenguajes de script}

Un \textit{script} es un código escrito en un lenguaje de porgramación que se incrusta en el código HTML de una página Web y que se puede ejecutar en el lado del servidor o del cliente, añadiendo nuevas funcionalidades a la página Web. De esta forma, se pueden automatizar funciones para acceder a los datos de la base de datos, creando nuevo código HTML y mostrando así lás páginas Web personalizadas con los datos que pide el cliente. 

Algunos de los lenguajes de script más utilizados actualmente se comentan a continuación.

\paragraph{JavaScript}

JavaScript es un lenguaje de scripts basado en Java, orientado a objetos, interpertado, débilmente tipado e incrustado en código HTML. Permite incluir en las páginas HTML funciones que respondan a los sucesos del usuario, como clics de ratón, eventos de teclado, etc., o acceso a la base de datos si se ejecuta en el lado del servidor. 

\paragraph{VBScript}

VBScript es otro lenguaje de scripts procedimental (basado en subrutinas), muy similar a JScript en cuanto a funcionalidad se refiere, pero con la sintaxis de Visual Basic. 

\paragraph{Perl y PHP}

Perl (Practical Extraction and Report Language) es un lenguaje de programación de alto nivel interpretado que combina características de C y de diferentes órdenes de sistemas UNIX. Hoy en día es uno de los lenguajes de script más utilizados para su ejecución en el lado del servidor.

Por otra parte, PHP (Hypertext Preprocessor) es otro lenguaje de script de código abierto que se incrusta en HTML y que es soportado por multitud de servidores Web. Uno de los mayores usos que tiene es el acceso a bases de datos en el lado del servidor, utilizando como SGBD \textit{MySQL} y como servidor, \textit{HTTP Apache}. 

\subsubsection{Java}
\paragraph{JDBC}
\paragraph{ODBC}
\paragraph{JSP}
\subsubsection{ASP.NET}

\subsection{Ventajas y desventajas de la integración Web-SGBD}

En lo que se refiere a las ventajas y desventajas de utilizar un SGBD en una aplicación Web, podemos señalar las siguientes:

\begin{milista}

	\item \textbf{Ventajas}
		\begin{itemize}
			\item Permite proporcionar a una página HTML de toda la funcionalidad y de todos los mecanismos de protección que proporciona el SGBD.
			\item Independencia entre el SGBD y la aplicación Web que lo utilice.
			\item Poder acceder a la base de datos desde cualquier parte del mundo, utilizando la Web.
			\item Implantación escalable, ya que se pueden distribuir diferentes bases de datos.
			\item Acceso distribuido a los datos, lo que puede aumentar la velocidad de acceso a éstos cuando se solicita una página Web al servidor.
		\end{itemize}
	
	\item \textbf{Desventajas}
		\begin{itemize}
			\item Fiabilidad, ya Internet es un medio de comunicación poco fiable.
			\item Seguridad en el acceso a los datos.
			\item Coste que supone mantener los servicios Web, los servidores y las bases de datos.
			\item Carencia de memoria del protocolo HTTP, lo que obliga a mantener información adicional en el servidor para manejar el acceso a la base de datos. 
			\item Dificultad para manejar grandes volúmenes de datos con la base de datos, debido a que el ancho de banda de la red es limitado, lo que puede aumentar la latencia de la aplicación Web.
		\end{itemize}
	
\end{milista}